[
    {
        "question": "ऋण क्या होता है?",
        "options": [
            "पैसे कमाने का एक तरीका",
            "कुछ खरीदने के लिए पैसे उधार लेना",
            "निवेश के प्रकार",
            "दोस्त को पैसे देना"
        ],
        "answerIndex": 1,
        "answer": "कुछ खरीदने के लिए पैसे उधार लेना"
    },
    {
        "question": "क्या 'संयुक्त ब्याज' का मतलब है?",
        "options": [
            "बचतों पर पैसा कमाने का सामान्य ब्याज",
            "नियमित रूप से आपके खाते में पैसे जोड़ना",
            "मूल राशि और एकत्रित ब्याज पर ब्याज कमाना",
            "साल में एक बार चुकता होने वाला ब्याज"
        ],
        "answerIndex": 2,
        "answer": "मूल राशि और एकत्रित ब्याज पर ब्याज कमाना"
    },
    {
        "question": "'क्रेडिट' का क्या अर्थ है?",
        "options": [
            "किसी को आपके पास उधार देने वाले पैसे की राशि",
            "आपके पास बचे हुए पैसे",
            "उपहार के रूप में पैसे",
            "आपकी पैसे उधार लेने की क्षमता"
        ],
        "answerIndex": 3,
        "answer": "आपकी पैसे उधार लेने की क्षमता"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन सा संपत्ति का उदाहरण है?",
        "options": [
            "दोस्त को उधार दिया गया पैसा",
            "आपकी स्वामित्व वाली एक घर",
            "आपका मासिक किराया",
            "आपका मासिक यूटिलिटी बिल"
        ],
        "answerIndex": 1,
        "answer": "आपकी स्वामित्व वाली एक घर"
    },
    {
        "question": "'Systematic Investment Plan' (SIP) में क्या शामिल होता है?",
        "options": [
            "एक बार में सभी बचतों को निकालना",
            "एक बैंक से पैसे उधार लेना",
            "नियमित रूप से एक निश्चित राशि का निवेश करना",
            "एक खरीददारी के लिए पैसे खर्च करना"
        ],
        "answerIndex": 2,
        "answer": "नियमित रूप से एक निश्चित राशि का निवेश करना"
    },
    {
        "question": "'स्टॉक' क्या है?",
        "options": [
            "ऋण के प्रकार",
            "किसी कंपनी में स्वामित्व का एक हिस्सा",
            "एक दोस्त को उधार दिया गया पैसा",
            "किसी प्रकार की क्रेडिट कार्ड"
        ],
        "answerIndex": 1,
        "answer": "किसी कंपनी में स्वामित्व का एक हिस्सा"
    },
    {
        "question": "'म्यूच्यूअल फंड' क्या है?",
        "options": [
            "एक बैंक में पैसे बचाने का एक तरीका",
            "खुद का व्यवसाय करना",
            "एक समूह निवेश जिसमें धनों को विविध संपत्तियों को खरीदने के लिए जुटाया जाता है",
            "एक दोस्त से उधार की एक प्रकार की ऋण"
        ],
        "answerIndex": 2,
        "answer": "एक समूह निवेश जिसमें धनों को विविध संपत्तियों को खरीदने के लिए जुटाया जाता है"
    },
    {
        "question": "'लिक्विडिटी' का क्या मतलब है?",
        "options": [
            "एक संपत्ति को कैसे आसानी से नकदी में बदला जा सकता है",
            "आपको कितना आसानी से नकदी में बदला जा सकता है",
            "आपने स्टॉक मार्केट में कितना निवेश किया है",
            "आपकी कितनी ब्याज कमाई हो रही है"
        ],
        "answerIndex": 0,
        "answer": "एक संपत्ति को कैसे आसानी से नकदी में बदला जा सकता है"
    },
    {
        "question": "वित्तीय शब्दों में 'चंचलता' क्या है?",
        "options": [
            "आपने कितने पैसे बचाए हैं की मात्रा का माप",
            "एक निवेश की मूल्यवर्धन की दृढ़ता या अस्थिरता",
            "एक प्रकार की ऋण ब्याज",
            "आप महीने में कितने पैसे कमा रहे हैं"
        ],
        "answerIndex": 1,
        "answer": "एक निवेश की मूल्यवर्धन की दृढ़ता या अस्थिरता"
    },
    {
        "question": "P/E अनुपात से निवेशक क्या निर्धारित करते हैं?",
        "options": [
            "मनोरंजन की कीमत",
            "आय का प्रतिशत",
            "ऊर्जा की कीमत",
            "स्वामित्व की कीमत"
        ],
        "answerIndex": 1,
        "answer": "आय का प्रतिशत"
    },
    {
        "question": " 'रिपो दर' का क्या प्रतिनिधित्व करता है?",
        "options": [
            "वह दर जिस पर लोग पुस्तकें बैंक से उधार लेते हैं",
            "वह दर जिस पर बैंक व्यक्तियों को पैसे उधार देते हैं",
            "वह दर जिस पर मुद्रास्फीति बैंक व्यापारिक बैंकों को पैसे उधार देता है",
            "वह दर जिस पर लोग बचत खाते में पैसे बचाते हैं"
        ],
        "answerIndex": 2,
        "answer": "वह दर जिस पर मुद्रास्फीति बैंक व्यापारिक बैंकों को पैसे उधार देता है"
    },
    {
        "question": "एक ऋण में ब्याज का क्या उद्देश्य है?",
        "options": [
            "ऋण को समझना कठिन बनाने के लिए",
            "उधारदाता को उपार्जन करने की अनुमति देना",
            "उपार्जन करने की अनुमति देने के लिए",
            "ऋणग्रही को जीवन को आसान बनाने की अनुमति देना"
        ],
        "answerIndex": 2,
        "answer": "उपार्जन करने की अनुमति देने के लिए"
    },
    {
        "question": "'CAGR' का क्या मतलब है?",
        "options": [
            "वर्तमान वार्षिक वृद्धि दर",
            "कॉम्पाउंड संपत्ति वृद्धि अनुपात",
            "सामान्य औसत वृद्धि दर",
            "कॉम्पाउंड वार्षिक वृद्धि दर"
        ],
        "answerIndex": 3,
        "answer": "कॉम्पाउंड वार्षिक वृद्धि दर"
    },
    {
        "question": "आप 'क्रेडिट' को सामान्य शब्दों में कैसे वर्णित करेंगे?",
        "options": [
            "आपकी नौकरी से कमाई हुई पैसे",
            "किसी को आपके पास उधार देने वाले पैसे",
            "आपके पास बैंक में बचे हुए पैसे",
            "आप कितने पैसे उधार कर सकते हैं"
        ],
        "answerIndex": 1,
        "answer": "किसी को आपके पास उधार देने वाले पैसे"
    },
    {
        "question": "एक निवेश को कैसे आसानी से नकदी में बदला जा सकता है, उसे किस शब्द से व्यक्त किया जाता है?",
        "options": [
            "चंचलता",
            "क्रेडिट",
            "लिक्विडिटी",
            "P/E अनुपात"
        ],
        "answerIndex": 2,
        "answer": "लिक्विडिटी"
    },
    {
        "question": "अगर आप पैसे उधार लेते हैं और उन्हें थोड़ा और देने का वादा करते हैं, तो उसे 'अतिरिक्त' क्या कहते हैं?",
        "options": [
            "ब्याज",
            "मूल राशि",
            "निवेश",
            "संपत्ति"
        ],
        "answerIndex": 0,
        "answer": "ब्याज"
    },
    {
        "question": "अपने निवेशों को विविध करने का मुख्य लाभ क्या है?",
        "options": [
            "कम जोखिम",
            "अधिक चंचलता",
            "अधिक ब्याज दरें",
            "कम लिक्विडिटी"
        ],
        "answerIndex": 0,
        "answer": "कम जोखिम"
    },
    {
        "question": "नियमित रूप से निश्चित राशि का निवेश करने का क्या मतलब है?",
        "options": [
            "SIP",
            "P/E अनुपात",
            "चंचलता",
            "म्यूच्यूअल फंड"
        ],
        "answerIndex": 0,
        "answer": "SIP"
    },
    {
        "question": "ऋण के संदर्भ में 'गिरवी' क्या है?",
        "options": [
            "आपकी सुरक्षा के रूप में कुछ मूल्यवान चीजें",
            "ब्याज दर",
            "कुल उधार राशि",
            "मासिक भुगतानों की संख्या"
        ],
        "answerIndex": 0,
        "answer": "आपकी सुरक्षा के रूप में कुछ मूल्यवान चीजें"
    },
    {
        "question": "अगर किसी कंपनी के स्टॉक का अधिक P/E अनुपात है, तो उसका क्या संकेत हो सकता है?",
        "options": [
            "कंपनी का लाभ कम है",
            "स्टॉक अच्छी कीमत है",
            "स्टॉक जोखिमपूर्ण है",
            "कंपनी का लाभ अधिक है"
        ],
        "answerIndex": 2,
        "answer": "स्टॉक जोखिमपूर्ण है"
    }
]